滑翔機Sailplane - 男人老狗揸個廢牌

最近因為武漢肺炎被迫放假突然多左好多時間，心血來潮想寫個post分享下滑翔機呢樣野。

少少背景:
幾年前係英國返左一年同飛機有關既intern，屎忽痕走左去搵啲野weekend玩下，上網見到原來附近有個滑翔機Club，啲introductory flight都唔貴咁就走左去左試下。點知試完之後就上撚左癮，最後就用個一年時間去學飛Glider。
咩係滑翔機？
Wiki:
//滑翔機（英文：Glider）是指不依靠動力裝置飛行的重於空氣的固定翼航空器，起飛後僅依靠空氣作用於其升力面上的反作用力進行自由飛行。//
滑翔機英文又可以叫Glider或者Sailplane，最早係19世紀已經出現，簡單黎講其實就係一部冇引擎既飛機（男人老狗揸個廢牌），係有動力飛機之前主要用黎研究飛行原理同飛機設計等等。莱特兄弟係整Flyer I之前都用左大量時間係滑翔機上面實驗佢地既設計。但因為當時滑翔機既性能限制，一直都冇咩實際既用途，一戰之後滑翔機就主要循軍事方向發展，去到二戰，開始有載重量達20噸既大型運輸滑翔機出現（呢到唔詳細講，我都唔係太清楚）。

Luftwaffe Messerschmitt Me 321 Cargo Glider

（網上圖片）

去到近呢幾十年，滑翔機主要都係用係通用飛行(General Aviation)，姐係d人娛樂性質間唔時得閒去飛下，世界各地的每年都會有好多唔同既比賽俾唔同程度既滑翔機機師參加。以英國為例，每年都會有一場全國比賽舉行(UK National Gliding Championships)。而同F1一樣， 滑翔機都有自己既Grand Prix，比賽方式有幾種，最普遍係鬥快完成一條由幾個點組成既空中賽道。我自己覺得睇Gliding Grand Prix見到啲滑翔機同個懸崖貼住飛仲刺激過睇F1。

滑翔機本身冇動力，所以要靠合適既天氣情況延長滯空時間，用3幅圖講下：
1. Thermal

2. Ridge Lift

3. Wave

（網上圖片）

因為唔使燃料，天氣好個陣可以飛幾百公里玩成日，你最大既敵人係你個膀胱。
太多topic好難一次過講晒，如果有某一part想知都可以問，除左唔識都會儘量答。

（網上圖片）

強帖留名
我睇youtube有啲滑翔機係有個摩打係機頭扯返起隻機，想了解下

點知幾時要預備降落

高唔高消費

英國係Lasham飛？

所以幾時都要預備囉

有engine 一樣要考慮engine failure 去邊到落，所以練practice forced landing 同 circuit judgement 好重要

會唔會俾風吹到落唔到地?

巴打係咪講呢種?

呢款叫Powered glider，同普通glider最大分別就係多個螺旋槳(用電池/油)，咁話明係glider當然唔會長著個螺旋槳，一般都係起飛或者唔想因為唔夠高度而要迫降(我地叫out-landing)先會開幾分鐘。Powered glider又可以再分self-launching同self-sustaining兩種，分別係self-launching個馬力會足夠架glider起飛，self-sustaining就只係夠係空中維持高度或者慢慢咁爬升。

巴打有滑翔機牌對考cadet有幫助？

主要睇高度，譬如我覺得我要800ft高先可以安全咁降落。咁假設我依家飛緊4000ft高我只會大約咁樣睇下個地型睇下係咪平地，定係山區完全冇可能降落到。去到2000ft我可能就要開始諗如果依家搵唔到下一個thermal我會選擇邊塊地去降落呢，之後如果真係搵唔到下一個thermal去到1000ft我就要commit out-landing. (姐係任何情況都唔可以轉軚)。
基本上每個Cross-country glider pilot都會試過out-landing，我自己就試過係個麥田到降落。

上面係麥田降落，之後點搬走？

我由零去到Sailplane Pilot License大概用左10k HKD，平過學車。英國學會平啲，因為基本上英國所有Gliding Club都唔係profit-making。由教練去到維修全部人都係義工，當我飛一轉3個鐘大概係：
起飛 Winch Launch: £8-10
租架Glider: £0.4 * 180 mins = £72
Total ~ £80 / 3 Hrs
唔算好平但係付負擔都到既

另外如果你技術好，一般Glider租金都係cap左3-4hrs，即係你飛3個鐘同你飛6個鐘都係一樣價錢。

好羨慕,窮撚無松會出國只好玩flight sim

巴打識啲野
Lasham應該係全世界最大既Gliding Club，我home club唔係Lasham但我係個到飛過幾次。
英國成地都係Gliding Club，由Brighton到Scotland都有得飛。

講得啱，2009年係Hudson River迫降左架A320既Captain Sully都有講過飛glider既經驗點樣幫佢安全降落。有興趣可以睇下

唔會

我幾個師博都無Lasham飛，有一位都有係Scotland 飛，但我係英國就冇飛過civilian gliding club。最近係澳洲飛返

始終都係seasonal sport，好多人全世界追住個好天氣嚟飛。

我覺得點都會有少少，始終飛行原理唔會因為架飛機有冇引擎而改變，同埋一個好既glider pilot一定要對氣象有好好既認識先會知邊到搵到lift。

我幾個師博都係Lasham飛，有一位都有係Scotland 飛，但我係英國就冇飛過civilian gliding club。最近係澳洲飛返

始終都係seasonal sport，好多人全世界追住個好天氣嚟飛。

有架，不過問到你gliding 問題時你確保自己要識答 ～

好多人自己飛過乜都唔記得，玩完就算

有位朋友入咗架有jet engine （但其實得40磅力）做sustainer 既glider, 三球野

呢個運動真係平有平玩，貴有貴玩...

英國好就好在好多club用 winch，好平就上到去。澳洲就主要都係tow，要俾架tow plane油錢，同埋新手要學towing 要多好多個flight

咁都幾抵屌

要拆件，好鬼煩

（網上圖片）

聽人講澳洲soaring condition好正，我都好想去澳洲飛
巴打分享下? Cloud base可以去到幾高?

點學牌？ 架教學機坐到兩個人？

我唔係長年係澳洲所以答唔到你最好可以幾高，不過好多wolrd championship 都無個到搞，同Lasham 可以算係一個北一個南最重要gliding 大本營。

我去個排好天嗰幾日就 6-7000feet cloud base，thermal 都可以6-8kts ，令我呢啲新手都可以好容易學到thermaling

我唔係長年係澳洲所以答唔到你最好可以幾高，不過好多wolrd championship 都係個到搞，同Lasham 可以算係一個北一個南最重要gliding 大本營。

我去個排好天嗰幾日就 6-7000feet cloud base，thermal 都可以6-8kts ，令我呢啲新手都可以好容易學到thermaling

Gliding既世界好鬼多痴線佬，呢幾條片我次次睇都嚇到瀨屎。

最後個條片個機師叫Matt Wright，佢個YouTube channel拍左好多gliding既片，可惜2016年gliding意外死左

再叫車搬走?

There are bold pilots, and there are also old pilots.

But there is no old bold pilot.

Training機坐到2個，1前1後。

（網上圖片）

睇到扯扯地

覺得滑翔機好似比較危險
當準備landing 時判斷錯誤
而附近又無平坦地方咪？

玩呢啲計唔計飛行里數

每架Glider都會有架Trailer

（網上圖片）

8舊水3個鐘仲平過香港學車

我搵唔返個data但冇記錯gliding既意外率同死亡率係比powered flying低。我地考牌個時其中一個項目係spot landing，大概要係target既前後50ft或更少touch down，處理得好（逆風，平地／微向上斜etc) 80-100米已經可以降落到。
不過呢個問題都解釋到點解唔係度度都可以飛glider，好似香港呢啲你根本唔會搵到地方land out。

呢個landing其實一般但可以focus個降落距離。

呢兩個就係bad landing既例子 (Ground Loop)，因為一邊翼掂到啲草先咁架機就會打白鴿轉。

後果：

（網上圖片）

試下先，鐘意又afford到就去馬！
當你體驗過自己一個人係架glider，四圍靜到得風聲同啲雀一齊飛，你一定唔會忘記呢種感覺！

（呢幅自己影）

係唔係會帶個膠樽屙尿

有parachute 架，in case 進入咗recover唔到嘅spin 就有機會要跳。

都有聽過隻wing spar 斷咗要跳傘逃生

你想計asia miles ？

如果你想計飛行時數，就分返開non powered 同 powered

如果你想考gliding 牌就用gliding 鐘同launch 計。有啲gliding 嘅cross country task 要計飛幾遠，但飛行里數一般唔係考牌指標。

考powered就用返powered 嘅鐘，同里數冇關

係澳洲更加應該試啦，不過唔好expect 去到一報名就有得飛。

我諗全世界都一樣，你join club就要幫埋手推飛機，洗飛機，落田拉飛機，唔係飛完拍下patpat就走人。

去馬！
有傘不過真係冇大家想像咁危險
我home club上一次有人用好似係test flight一架俄佬glider，點知啲control 完全lock死晒控制唔到先要跳傘

你個坐姿幾乎係訓係到，用樽屙一定會倒到成身都係
我自己就用膠袋包住條莖，屙完就gud高個屎忽拎返條莖出黎，之後成包野掉落街(唔好屌我全部pilot都係咁做) 有自己機個d通常會有pee tube，有舊膠好似個condom咁包住可以直接屙出機身。

女仔就慘啲，一係忍住一係著尿片。

屌，點解唔自己帶走

機艙好細冇位擺
同埋個袋穿左咪食得屎

巴打好詳細就係喱隻喇